<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Salve Regina</title>
                <author>Tomas Carrasquilla</author>
            <respStmt>
                <resp>Edición y codificación del texto</resp>
                <name>Salma Novoa</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
         <bibl>
         <pubPlace>Medellín</pubPlace>
         <publisher>Imprenta Oficial</publisher>
         <date when="1903">1903</date>
         </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
      <head>Salve Regina</head>
         <div>
         <pb n="5"/>
         <p><lb/>Es en los Andes. El negro y 
         <lb/> atrevido contrafuerte, tajado en 
         <lb/> dos planos verticales, parece un li
         <lb/>bro abierto. En ambas páginas es
         <lb/>cribió Naturaleza, con signos de lí
         <lb/>quenes y jeroglíficos de cardos, una
         <lb/> sentencia misteriosa. Cual si qui
         <lb/>siese apuntarla en su sabiduría, pu
         <lb/>so allí por registro un torzal des
         <lb/>lumbrante de plata y de armiño. 
         <lb/>Resplandece y se magnifica en su 
         <pb n="6"/>
         <lb/>pureza; asoma apretado y se encarruja;
         <lb/>se afloja en seguida como una madeja; 
         <lb/>se desmelena por último, lacio y 
         <lb/>deshecho, para perderse en la espesura. 
         <lb/>A medida que desciende por las negruras 
         <lb/>del basalto parece entristecerse.</p> 
         <p><lb/>La Blanca llamaron á esta caída 
         <lb/>de agua, La Blanca, al arroyuelo 
         <lb/>que, engrosado por diversos manantiales,
         <lb/>corre y ondea á lo largo de un reducido 
         <lb/>valle.</p>
         <p><lb/>Arullada por sus rumores, en un 
         <lb/>rincón ameno y declivado, medio 
         <lb/>escondida entre plataneras y graduales, 
         <lb/>ajena á las agitaciones del mundo, 
         <lb/>duerme, años hace, Santa María de la 
         <lb/>Blanca.</p> 
         <p><lb/>Arropa sus vegas y laderas, sus 
         <lb/>pendientes y colinas el manto opulento
         <lb/>de la feracidad ; costelan las vacadas
         <lb/>sus apacibles praderías ; sus jardines,
         <lb/>en perpetua florecencia, semejan 
         <lb/>mantones de Manila. En aquel clima no 
         <lb/>se inflama el aire en el verano ni se 
         <lb/>congela en el invierno, como en los 
         <lb/>tiempos de Rioja y de Garcilaso; vive
         <lb/> allí El Blando Céfiro, con la mayor 
         <pb n="7"/>
         <lb/>frescura. Y tál, que la sangre circula 
         <lb/>con ritmo de la salud, y los pulmones
         <lb/>se ensanchan con ese oxígeno edénico. 
         <lb/>Colóranse como duraznos las mejillas 
         <lb/>de las chicas ; las cejas y los cabellos
         <lb/>parecen á toda hora como ungidos con 
         <lb/>brillantina ; los ojos, rasgados y 
         <lb/>profundos, se abren al sol de la juventud,
         <lb/>cual si quisieran beberse el infinito. 
         <lb/>¡Pobres ojo!</p>
         <p><lb/>Los más bellos, los más soñadores y
         <lb/>misteriosos eran los de Regina.</p> 
         <p><lb/>Pardos, cuando la sorpresa la obligaba
         <lb/>á divulgarlos en sus espléndida realidad, 
         <lb/>parecían negros, normalmente, bajo la 
         <lb/>proyección pudibunda de esas pestañas 
         <lb/>largas y combadas. Hablaban tales cosas 
         <lb/>esos ojos, que en cuanto algún mozo se 
         <lb/>percibía de ello, corríanle por las 
         <lb/>vértebras fríos y calores. Bajos ante
         <lb/>los extraños, alzábalos á solas siempre 
         <lb/>que pudiera contemplar el cielo y los 
         <lb/>horizontes de su pueblo, único mundo 
         <lb/>que conocía.</p>
         <p><lb/>Una mañana radiante de verano, con 
         <lb/>esa actitud del que mira á lo lejos, 
         <pb n="8"/>
         <lb/>admiraba desde los corredores de su 
         <lb/>casa el salto de La Blaca. Jamás la 
         <lb/>había visto tan hermosa: le parecía 
         <lb/>en tal momento más argentina é inmaculada.
         <lb/>No se saciaba de mirarla, y, á medida 
         <lb/>que la contemplaba, sus ojos iban como 
         <lb/>recitando un poema de melancolía y de 
         <lb/>humildad. La cascada era su vicio, y, 
         <lb/>por lo mismo que le inspiraba ideas 
         <lb/>tristes y extrañas, no se enmendaba. 
         <lb/>Siempre había de mirarla todas las 
         <lb/>mañanas, y, cuando la niebla la velaba, 
         <lb/>Regina sentía nostalgia de blancura y 
         <lb/>de belleza. A veces rezaba contemplándola,
         <lb/>y se le figuraba que eran sus preces más 
         <lb/>fervientes ante esta obra de la Naturaleza 
         <lb/>que en la misma iglesia, en medio de las 
         <lb/>solemnidades del culto. Como alguna vez 
         <lb/>le llevara al Cura este horrible pecado 
         <lb/>de idolatría, rióselo él de todo corazón
         <lb/>y la autorizó para que lo cometiese cuando
         <lb/>y como quisiera. Pues, qué ¿no publicaba
         <lb/>esa maravilla la grandeza del Creador? 
         <lb/>¡Verdad! Como ella era tan tonta, no había
         <pb n="9"/>
         <lb/>pensado en eso, y Regina  con tal permiso
         <lb/>y enseñanza, rezó y rezó viendo La Blanca,
         <lb/>como ante la imagen de un santo predilecto.
         <lb/>Jamás reveló el caso, por no parecer 
         <lb/>fantástica ó algo así.</p> 
         <p><lb/>No rezaba, sin embargo, ante la cascada
         <lb/>en la mañana aquella : cavilaba muy hondo.
         <lb/>A su modo, y no por vez primera, ciertamente,
         <lb/>iba estableciendo un paralelo entre el chorro
         <lb/>y el alma de su novio. Se parecían mucho: 
         <lb/>el alma de su Marcial-bien lo sabía ella, 
         <lb/>que lo amaba desde niño-era en otro tiempo
         <lb/>tan limpia y tan hermosa como esas aguas
         <lb/>despeñadas ; luégo, al contacto de la tierra,
         <lb/>una y otras habíanse enturbiado ¡Qué tristeza!
         <lb/>Y así como ella, por un capricho enexplicable,
         <lb/>prefería para el baño las linfas impuras de
         <lb/>La Blanca á los varios cristalinos arroyuelos
         <lb/>del pueblo, así su corazón, obcecado por un 
         <lb/>amor irresistible, débale preferencia al sér 
         <lb/>vil, maculado por la culpa, sobre dos hombres 
         <lb/>dignos cabales, de ejemplar conducta, que la
         <lb/> amaban á cual más y la solicitaban por esposa.</p>  
         <pb n="10"/>
         <p><lb/>¡Ay! ¡Qué horrible era la vida! Y ella....
         <lb/>¡Cuán mala y depravada! Porque lejos de 
         <lb/>desprenderse del menguado, que sólo desprecio
         <lb/>merecía, sentíase más y más atraída y avasallada.
         <lb/>¡Qué vileza! Y cuán tristemente se llevaba 
         <lb/>ella por delante el precepto de santa obediencia.
         <lb/>Bien explícito había sido Sr. Cura á este respecto:
         <lb/>que siguiese los consejos y amonestaciones de 
         <lb/>sus padres. ¡Sus padres!....Harto sabía ella 
         <lb/>cuánto detestaban á Marcial. ¡Pobrecito!</p> 
         <p><lb/>De las maldades de su amado, aunque nunca quiso 
         <lb/>saberlas á ciencia cierta y concretarlas de una 
         <lb/>manera determinada, yá no podía quedarle la menor
         <lb/>duda. Si al principio no daba asenso á las 
         <lb/>insinuaciones de su madre ni á las reticencias 
         <lb/>harto elocuentes de alguna amiga oficiosa, yá 
         <lb/>la verdad, la horrible verdad se le imponía, 
         <lb/>avcerba é insistente, como un dolor que no 
         <lb/>admitía alivio. Hasta las inocentes la sabían.</p> 
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>